<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <!DOCTYPE concept PUBLIC "urn:pubid:dita4publishers.sourceforge.net:doctypes:dita:concept"
"../../plugins/net.sourceforge.dita4publishers.doctypes/doctypes/concept/dtd/concept.dtd"> -->
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="page1-3_con" xml:lang="de-de">
  <title>Puzzleteile</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell.com</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="2013"/>

      <copyrholder>petersell.com</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="21.01.2013"/>

   </critdates>
    <resourceid id="page1-3_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p>Die Noppen an den Legosteinen lassen uns glauben, dass dies
    Modulbausteine sind. Austauschbar und ersetzbar über Baukästen hinweg. Dem
    ist nur in den seltesten Fällen so. Die Noppen bei vielen Legosteinen sind
    wie die Nasen am Puzzleteilchen. Doch käme keiner auf die Idee, das
    Puzzleteilchen der Eiffelturmspitze beim Giraffenpuzzle der selben Größe
    unterzubringen. Die Noppen fungieren als Schnittstelle. Sie adeln jedoch
    ihren Träger nicht automatisch zu einem Modul.</p>

    <p>Etwas anderes ist am Miniauto interessant: die Plattform mit den
    Frontleuchten und den beiden Achsaufhängungen. Sie bilden eine Art
    Systemgrenze, innerhalb derer gebaut werden darf. Schaut man in die
    Legokiste der letzten drei Weihnachtsgeschenke, dann sehen sie schier
    unendliche Weite. Die Plastikplattform bildet zusammen mit der
    menschlichen Erfahrung, wie in Grundzügen ein Auto zusammengesetzt ist,
    die Plattform!</p>

    <p><fig>
        <title>Die rote Plattform</title>

        <image href="chap1-3-320-160b2b5066_n.jpg" placement="break"/>
      </fig></p>

    <p>Der durchsichtige Fensterstein fungiert als Modul. Er ist in vielen
    Autos einsetzbar und austauschbar. Weitere Module sind die Dachplatten und
    der Zwischenraum zwischen den Achsen. Alle anderen Steine wandern durch
    das Wissen des Autoschemas wie von allein an seinen Platz. Man kann die
    Autos nach Anleitung bauen, oder sich Variationen ohne Anleitung
    ausdenken.</p>

    <p>Aber warum das Ganze? Lego kann doch auch Spaß machen. Und die
    Verkaufszahlen sprechen eine deutliche Sprache. Alles richtig! Doch die
    Eltern sollten sich bewußt sein, dass sie in den meisten Fällen ein
    3-D-Plastikpuzzle kaufen. Es hat die selben Konsequenzen wie bei einem
    2-D-Puzzle: geht ein Puzzleteil verloren, verliert es an Bedeutung.
    Vermischen Sie die Steine, können sie auch das Eiffelturm- und
    Giraffenpuzzle kräftig vermischen - es wird nicht leichter. Lego und Co
    sind keine Baukastensysteme, sondern Puzzleteile in Baukästen.</p>

    <p>Warum verschwand nun dieses Miniauto-Baukastensystem vom Markt? Nur
    allein, weil es qualitativ nicht hochwertig war? Bitte lassen Sie es mich
    wissen. Auf jeden Fall war die Beschäftigung mit den Miniautos eine schöne
    Erinnerung an meine Kindheit. Darum finden sie auch Eingang in die
    Buchreihe <i>Zeitzeuge</i>.</p>

    <section><title>Links</title><ul>
        <li>Bild in verschiedenen Größen herunterladen, <xref format="html"
        href="http://www.flickr.com/photos/petersell/8250226038/sizes/m"
        scope="external">zum Link</xref></li>
      </ul></section>
  </conbody>
</concept>
