<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <!DOCTYPE concept PUBLIC "urn:pubid:dita4publishers.sourceforge.net:doctypes:dita:concept"
"../../plugins/net.sourceforge.dita4publishers.doctypes/doctypes/concept/dtd/concept.dtd"> -->
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="page1-1_con" xml:lang="de-de">
  <title>Baukastensystem</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell.com</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="2013"/>

      <copyrholder>petersell.com</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="21.01.2013"/>

      </critdates>
      <resourceid id="page1-1_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p>Schauen wir uns ein Mini-Auto aus der Erbmasse des Nachbarn genauer an.
    Und siehe da: es ist simpel und es besteht fast nur aus standardisierten
    Bauteilen.</p>

    <p><fig>
        <title>Plattform mit Grundbausteinen</title>

        <image alt="Polizeiauto" href="chap1-2-320_c2814d453c_n.jpg"
               placement="break"/>
      </fig></p>

    <p>Dieses Auto basiert auf einer Plattform und einem Fenstersteinchen.
    Sechs durchsichtige Steinchen, die das Prinzip eines Kombifahrzeugs
    treffend fassen. In allen drei Bausätzen kommt die Plattform und die
    Fenstersteinchen zum Einsatz. Es sind nicht nur drei Baukästen, es ist ein
    <b>Baukastensystem</b>!</p>

    <p>Die Wikipedia hilft unter dem Stichwort <i>Baukastensystem</i> bzw.
    <i>Modularität</i> weiter. Dort heißt es:</p>

    <p><cite>Einzelne Komponenten lassen sich unterschiedlich zu einem Ganzen
    kombinieren, wenn sie wie Spielbausteine ausgeführt sind – das beschreibt
    das sprachliche Bild, das Gegenteil wäre einem Puzzle vergleichbar, bei
    dem jede Komponente nur genau einen möglichen Platz hat, und das System
    nur als ein ganzer Block (monolithisch) funktioniert.</cite></p>

    <p><cite>Ein großer Vorteil ist, dass man alte Module leicht gegen neue
    Module austauschen oder neue Module zum Ganzen hinzufügen kann. Dafür
    brauchen Module klare Schnittstellen – möglichst genormt, um Probleme der
    Kompatibilität (des „Zusammenpassens“) gering zu halten.</cite></p>

    <p><cite>Durch die Modularität von komplexen Systemen lässt sich deren
    Verständlichkeit für den Menschen erhöhen. Für den Hersteller, den Service
    wie auch Konsumenten kann ein Baukastenprinzip Vorteile bringen, besonders
    wenn als Anbieter standardisierter Einzelkomponenten unterschiedliche
    Unternehmen am Markt miteinander konkurrieren. Mögliche Vorteile
    sind:</cite><ul>
        <li><cite>Billige Herstellung durch baugleiche Serien</cite></li>

        <li><cite>Niedrige Entwicklungskosten und schnellere
        Produktzyklen</cite></li>

        <li><cite>Einfache Montageprozesse und Reparatur durch Austausch der
        fehlerhaften Komponente</cite></li>

        <li><cite>Variationen durch Kombination mehrerer Komponenten
        verschiedener Gruppen aus einer Produktklasse</cite></li>
      </ul></p>

    <p>Man sollte meinen, die positiven Seiten eines Baukastensystems
    überwiegen? Oder fragt sich nur für wen?</p>

    <section><title>Links</title><ul>
        <li>Bild in verschiedenen Größen herunterladen, <xref format="html"
        href="http://www.flickr.com/photos/petersell/8250224886/sizes/m"
        scope="external">zum Link</xref></li>
      </ul></section>
  </conbody>
</concept>
