<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <!DOCTYPE concept PUBLIC "urn:pubid:dita4publishers.sourceforge.net:doctypes:dita:concept"
"../../plugins/net.sourceforge.dita4publishers.doctypes/doctypes/concept/dtd/concept.dtd"> -->
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="page1-2_con" xml:lang="de-de">
  <title>Die Spielphasen von Steckbausteinen</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell.com</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="2013"/>

      <copyrholder>petersell.com</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="21.01.2013"/>

    </critdates>
    <resourceid id="page1-2_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p>In der Berliner Zeitung vom 21.12.2012 kam Dirk Engelshausen,
    Eurapa-Chef von Lego zu Wort. Dieser skizzierte die drei Spielphasen, wie
    sie die Kinder mit den Legosteinen durchlaufen, folgendermaßen [1]:</p>

    <ol>
      <li><cite>In der <b>Bauphase</b> geht es darum, das Schloss – oder was
      auch immer – aufzubauen. Dabei erleben Kinder gemeinsam mit den Eltern
      eine schöne Zeit, die sonst meist knapp bemessen ist. Der Papa hockt
      sich mit auf den Boden, auch weil er selbst immer noch gern bastelt und
      baut. Ist das Schloss fertig, darf man stolz sein und die Kinder
      loben.</cite></li>

      <li><b>Rollenspiele</b> - <cite>Ich bin der König, du bist Aragorn, das
      Schloss ist groß und ganz schön unheimlich. Rollenspiele, wie Kinder sie
      immer und überall auf der Welt spielen.</cite></li>

      <li><cite>In der dritten, der <b>Umbauphase</b>, wird der Schlossturm
      sowieso von hier nach da verrückt, wie es gerade passt. Die Kinder
      können andere Spielsteine oder ganze Bauteile einbeziehen. Wir haben die
      Serien absichtlich so konzipiert, dass das geht. Man kann zum Beispiel
      umstandslos Wände eines Gebäudes herausnehmen und anderswo einbauen. Die
      Kombinationsmöglichkeiten sind unendlich.</cite></li>
    </ol>

    <p>Die Lego-Modelle sind tatsächlich so komplex, dass sie ohne das Studium
    der Anleitung durch Erwachsene nicht aufzubauen sind. Die Bauphase der
    Miniautos dagegen habe ich als Kind allein durchleben können.</p>

    <p>Die Umbauphase mag wie beschrieben noch funktionieren. Doch leise
    Zweifel sind angebracht. Was passiert nun nach der Umbauphase? Die
    sperrigen Verpackungen sind längst entsorgt. Nach einigen Wochen soll im
    Kinderzimmer wieder Platz geschaffen werden. Die Kunstwerke werden
    demontiert, und... - na klar, in die Kiste mit den anderen Legosteinen!
    Den Verbleib der Anleitung will ich hier nicht weiter verfolgen.</p>

    <section><title>Links</title><ul>
        <li>[1]<i> Jungs funktionieren anders</i>, Interview mit
        Lego-Europa-Chef Dirk Engelshausen am 21.12.2012, <xref format="html"
        href="http://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/lego-chef---jungs-funktionieren-anders-,10808230,21168378.html"
        scope="external">zum Link</xref></li>
      </ul></section>
  </conbody>
</concept>
